\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1 \right\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\left\lceil #1 \right\rceil}
\newcommand\myeq{\mathrel{\stackrel{\makebox[0pt]{\mbox{\normalfont\tiny !}}}{=}}}

\title{Lineare Algebra U10}
\author{Michael Keller}
\date{6. Dezember 2019}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Aufgabe 2}
\subsection*{a)}
Wenn $\langle x, y \rangle$ ein beliebiges Skalarprodukt sein kann, so können wir es als $x^TAy$ schreiben. Dann muss die Matrix $A$ folgendermassen aussehen:
\begin{align*}
    A =
    \begin{pmatrix}
        \langle e_1, e_1 \rangle & \langle e_1, e_2 \rangle & \langle e_1, e_3 \rangle & \cdots & \langle e_1, e_n \rangle\\
        \langle e_2, e_1 \rangle \\
        \langle e_3, e_1 \rangle & \ddots\\
        \vdots\\
        \langle e_n, e_1 \rangle &   &   &        & \langle e_n, e_n \rangle\\
    \end{pmatrix}
\end{align*}
Das ist weil das Skalarprodukt über $\mathbb{R}$ in beiden Komponenten linear ist (Indirekt durch die Symmetrie). Wenn wir also $x, y \in \mathbb{R}^n$ als LK der Standartbasis betrachten und dann durch die Linearität beim Skalarprodukt in beiden Komponenten ausmultiplizieren, erhalten wir eine lange Summe von Skalarmultiplikationen der Basisvektoren. Die Matrix $A$ wird also durch die Skalarmultiplikation der Basisvektoren bestimmt. Es folgt ein Beispiel zur illustration:
\begin{gather*}
    \langle 
        \begin{pmatrix}
            2\\
            0\\
            0
        \end{pmatrix}
        ,
        \begin{pmatrix}
            0\\
            1\\
            3
        \end{pmatrix}
    \rangle
    =
    \langle 
        \begin{pmatrix}
            e_1 + e_1
        \end{pmatrix}
        ,
        \begin{pmatrix}
            e_2 + 3 e_3
        \end{pmatrix}
    \rangle
    =\\
    =\langle e_1 + e_1, e_2\rangle +
    \langle e_1 + e_1, e_3\rangle +
    \langle e_1 + e_1, e_3\rangle +
    \langle e_1 + e_1, e_3\rangle 
    =\\
    = \langle e_2, e_1 + e_1\rangle +
    \langle e_3, e_1 + e_1\rangle +
    \langle e_3, e_1 + e_1\rangle +
    \langle e_3, e_1 + e_1\rangle
    =\\
    =\langle e_2, e_1\rangle + \langle e_2, e_1\rangle +
    \langle e_3, e_1 \rangle + \langle e_3, e_1 \rangle +
    \langle e_3, e_1 \rangle + \langle e_3, e_1 \rangle +
    \langle e_3, e_1 \rangle + \langle e_3, e_1 \rangle=\\
    = (e_2)^T A e_1 + (e_2)^T A e_1 + (e_3)^T A e_1 + (e_3)^T A e_1 + (e_3)^T A e_1 + (e_3)^T A e_1 + (e_3)^T A e_1 + (e_3)^T A e_1 =\\ A_{2, 1} + A_{2, 1} + A_{3, 1} + A_{3, 1} + A_{3, 1} + A_{3, 1} + A_{3, 1} + A_{3, 1}\\
\end{gather*}
\subsection*{b)}
Wir prüfen auf die drei Eigenschaften eines Skalarprodukts:\newline
(S1) Ein Skalarprodukt ist linear im zweiten Faktor:
\begin{align*}
    \langle x, y + z \rangle_A &= \langle x, y \rangle_A + \langle x, z \rangle_A\\
    x^TA(y + z) &= x^TAy + x^TAz && \text{(Def Skalarprodukt)}\\
    x^TAy + x^TAz &= x^TAy + x^TAz && \text{(Ausmultiplizieren nach 2.14)}
\end{align*}
\begin{center}
$\Rightarrow$ Keine Bedingungen an $A$ um S1 zu erfüllen. (Ausser dass $A$ die Form $\mathbb{R}^{n \times n}$ besitzt damit die Rechnungen ausgeführt werden können)
\end{center}
(S2) Ein Skalarprodukt hat Symmetrisch zu sein:
\begin{align*}
    \langle x, y \rangle_A &= \langle y, x \rangle_A\\
    x^T A y &= y^T A x && \text{(Def. Skalarprodukt)}\\
    (x^T A) y &= (y^T A) x\\
    ((x^T A) y)^T &= ((y^T A) x)^T \myeq ((y^T A) x) && \text{(Da eine 1 $\times$ 1 Matrix symmetrisch ist)}\\
    y^T(x^T A)^T &= (y^T A) x &&\text{(Nach 2.35)}\\
    y^T A^T x &= y^T A x &&\text{(Nach 2.35 und 2.32)}\\
    A^T &= A &&\text{(Links und Rechts mal die zugehörigen Inverse)}
\end{align*}
\begin{center}
$\Rightarrow$ Somit muss $A^T = A$ sein um die Symmetrie des Skalarprodukts zu garantieren.
\end{center}
(S3) Ein Skalarprodukt hat positiv definit zu sein.
Wenn wir nun annehmen ein negativer Eintrag wäre erlaubt:
\begin{align*}
    \exists \enspace k, l \in \mathbb{N};\enspace k, l < n \enspace &| \enspace A_{k, l} < 0 
\end{align*}
\begin{center}
Betrachten wir nun auch einen Vektor mit nur 0 als Elemente ausser an der Stelle $k$, wo eine 1 steht:
\end{center}
\begin{align*}
    \begin{pmatrix}
         0 & \cdots & 0 & 1 & 0 & \cdots & 0
    \end{pmatrix}^T
\end{align*}
\begin{center}
    Bei einer Matrixmultiplikation mit $A$ würde dies in einem Vektor der folgenden Art resultieren (wobei -c wieder an der Stelle k steht):
\end{center}
\begin{align*}
    \begin{pmatrix}
         a & \cdots & b & -c & d & \cdots & e
    \end{pmatrix} && (\{a, b, d, e, ...\} \in \mathbb{R}_0^+, c \in \mathbb{R}^+)
\end{align*}
\begin{center}
    Dieser Vektor mit dem Originalvektor multipliziert resultiert im Skalarprodukt -c. Solch ein negatives Skalarprodukt von sich selbst ist nach S3 nicht erlaubt. $\Rightarrow$ Keine Einträge der Matrix $A$ dürfen negativ sein.
\end{center}
Somit benötigt $A$ folgende Eigenschaften:
\begin{enumerate}
    \item $A^T = A$
    \item $A$ besitzt keine negativen Einträge
\end{enumerate}
\subsection*{c)}
Wir bemerken, dass die Orthonormalbasis den Rang von n benötigt. Interessant ist aber, dass das nicht unbedingt der Rang von A ist. Beispielsweise ist folgende Matrix ein valides A für ein Skalarprodukt nach Teilaufgabe b):
\begin{align*}
    \begin{pmatrix}
        1 & 1 & 1\\
        1 & 1 & 1\\
        1 & 1 & 1
    \end{pmatrix}
\end{align*}
hat aber den Rang 1. Da wir aber für $M$ eine Matrix der Form $\mathbb{R}^{n \times n}$, muss $M$ eine der folgenden Matrizen sein:
\begin{align*}
    \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 0\\
        0 & 1 & 0\\
        0 & 0 & 1
    \end{pmatrix},
    \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 1\\
        0 & 1 & 0
    \end{pmatrix},
    \begin{pmatrix}
        0 & 1 & 0\\
        1 & 0 & 0\\
        0 & 0 & 1
    \end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
        0 & 1 & 0\\
        0 & 0 & 1\\
        1 & 0 & 0
    \end{pmatrix}, 
    \begin{pmatrix}
        0 & 0 & 1\\
        0 & 1 & 0\\
        1 & 0 & 0
    \end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
        0 & 0 & 1\\
        1 & 0 & 0\\
        0 & 1 & 0
    \end{pmatrix}
\end{align*}
Da jeder Vektor $M_k$ Orthonormal zu den andern sein muss, es aber auch genau n Vektoren geben muss, kann $M$ nur eine Identitätsmatrix mit vertauschten Spalten sein (eine Permutierte Identitätsmatrix).
\end{document}